@inproceedings{Xiang-Gao-Gendrot:JEP-TALN:2024,
    author = "Xiang, Yunzhuo and Gao, Jiayin and Gendrot, C\'edric",
    title = "La sonorit\'e n'est pas l'intensit\'e: le cas des diphtongues dans une langue tonale",
    booktitle = "Actes de JEP-TALN-RECITAL 2024. Actes des 35\`emes Journ\'ees d'\'Etudes sur la Parole",
    month = "7",
    year = "2024",
    address = "Toulouse, France",
    publisher = "Association pour le Traitement Automatique des Langues",
    pages = "441-450",
    note = "",
    abstract = "Cette \'etude explore le lien entre la sonorit\'e et l'intensit\'e dans la production des diphtongues ouvrantes et fermantes en mandarin de P\'ekin. \'Etant donn\'e qu'une voyelle ouverte est consid\'er\'ee comme plus sonore qu'une voyelle ferm\'ee, nous nous attendons \`a constater une augmentation d'intensit\'e dans une diphtongue ouvrante et une diminution d'intensit\'e dans une diphtongue fermante. Or, nos r\'esultats, bas\'es sur les mod\`eles GAMM (mod\`eles additifs g\'en\'eralis\'es \`a l'effet mixte) r\'ev\`elent un pattern diff\'erent de nos attentes : la dynamique d'intensit\'e au sein de la diphtongue n'est pas li\'ee \`a l'aperture vocalique. En revanche, conform\'ement aux \'etudes pr\'ec\'edentes, nous trouvons une corr\'elation positive entre la F0 et l'intensit\'e. Nous interrogeons ainsi sur la validit\'e de d\'efinir la sonorit\'e \`a base de l'intensit\'e seule. Enfin, nous discutons du r\^ole de la F0 dans la d\'efinition de la sonorit\'e et l'apport de notre \'etude pour mod\'eliser la sonorit\'e dans une langue tonale.",
    keywords = "intensit\'e,sonorit\'e,fr\'equence fondamentale,diphtongue,ton,Mandarin",
    url = "https://talnarchives.atala.org/TALN/TALN-2024/8026.pdf"
}
